# Maven

Какую проблему решает этот инструмент?

* Сборка приложения

* Управление зависимостями

## Сборка приложения

* Ваше приложение - это не только один Program.class-файл. Приложение это набор скомпилированных class-файлов. Как их передать заказчику? Очевидное решение - собрать их в архив. Такой архив в Java называется JAR-файлов.

* JAR-файл - это архив скомпилированных .class-файлов + файлы ресурсов (изображения, текстовые файлы и т.д.).

Пример - архив с JDBC-классами для PostgreSQL - `postgresql-42.2.20.jar`.

* Сборка - получение JAR-архива из исходных java-файлов. Результат сборки называется "билдом", "артифактом".

## Зависимость в терминах "сборки"

* Ваш проект состоит не только из ваших классов. Вы таже можете подключать другие "билды"/"артефакты". Классы, описанные в этих сторонних библиотеках вы можете использовать в своем коде. Такие сторонние библиотеки и называются зависимостями.

* В этих терминах - сборка, это не только наши исходные файлы, но и файлы зависимостей.

`https://mvnrepository.com/` - центральный (удаленный) репозиторий со всеми java-библиотеками, которые можно подключать к проекту. Репозиторий хранит ссылки на сервера с библиотеками. Вы, когда создаете библиотеку, размещаете ее на своем сервере, и публикуете ссылку на нее в Maven.

Когда в Maven вы указываете зависимость на сторонний проект, Maven ищет эту зависимость в локальном репозитории (в папке `.m2`). Как только зависимость найдена, она подключается к проекту (добавляется в `classpath`). Если зависимость в локальном репозитории не найдена, она скачивается в локальный из удаленного репозитория.

## Как Maven помогает нам в сборке приложения?

* Maven предоставляет определенную структуру проекта.

Структура Maven-проекта:

* `src` - файлы исходного кода
	* `main` - основные файлы исходного кода
		* `java` - файлы исходного кода на java
		* `resources` - файлы ресурсов
	* `test` - файлы с модульными тестами
* `target` - результаты сборок (jar-архивы, class-файлы и т.д.)
* `pom.xml` - центральный файл Maven-проекта

Для Maven проект это какой-то "артифакт". У артифакта есть две важные характеристики - `groupId` - идентификатор компании-разработчика, `artifactId` - идентификатор самого артифакта. 